
\chapter{基本操作}
\label{chap:Basic}

本章では，FXgenアプリケーションの基本操作についてを記載します．

\section{アプリケーションの起動}
\subsection{プラットフォーム毎のFXgen起動方法}
\paragraph{Linux}
Linuxの場合，Terminalから以下のコマンドでFXgenを起動します．
\begin{verbatim}
  > FXgen
\end{verbatim}

\paragraph{MacOSX}
FXgen.appのアイコンをダブルクリックするとFXgenが起動します．

\paragraph{Windows}
FXgen.exeのアイコンをダブルクリックするとFXgenが起動します．

\subsection{FXgen起動画面}
FXgenが起動すると図\ref{fig:FXgen}のようなウィンドウが表示されます．
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=110mm]{img/FXgen.eps}
	\caption{FXgen起動画面}
	\label{fig:FXgen}
\end{center}
\end{figure}


\clearpage
\section{GUI構成}
FXgenのGUIは図\ref{fig:GUI}の様に大きく5つの要素から構成されます．
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/GUI.eps}
	\caption{FXgen GUI構成}
	\label{fig:GUI}
\end{center}
\end{figure}


\subsection*{メニューバー}
FXgenのメインメニューです．全ての操作はメニューバーを介して実行することができます．

\subsection*{ツールバー}
操作モード，マウスピックモード，視界設定の切り替えを行うためのボタン群が配置されている領域です．

\subsection*{インフォーメーションバー}
FXgenのメモリ使用量やFPS, 表示しているポリゴン数などのをリアルタイムに表示します．

\subsection*{ステータスバー}
ファイル入力等の状況が表示される領域です．

\subsection*{ツリービュー}
現在のシーンの状態を階層構造で表示します．

\subsection*{GFXビュー}
グラフィックスイメージを表示するOpenGL描画領域です．幾何形状データやドメインの状態を3DCGで表示します．

\section{メニューバーの操作}
メニューバーは「File」「View」「Selection」「Domain」「Setting」「Help」から構成されます．
各メニュー項目について，メニュー項目の後に「...」と表示されているものはサブメニューが存在することを示します．
一部のメニュー項目については，有効 / 無効の状態を切り替える機能を持ち，現在の状態が有効である場合，メニュー項目の左側に
オレンジのバーが表示されます．
また，一部のメニュー項目にはショートカットキーが割り当てられています．
メニュー項目の右側の\verb| [ ] |で囲まれたキーを入力することで，直接メニュー項目を呼び出すことができます．

\subsection{Fileメニュー}
「File」メニューには，ファイルの入出力及びプログラム全体の動作に関係する機能が登録されています．

\subsubsection{New Scene}
現在シーンに登録されているデータを破棄し，新しいシーンを作成します．
ここで破棄されるデータは以下の3種類のデータです．
\begin{itemize}
	\item 幾何形状データ
	\item ドメイン
	\item CellID Mesh
\end{itemize}

\subsubsection{Import ... }
現在表示中のシーンにファイルから入力したデータを挿入します．「Import...」にはサブメニューが存在し，ここで入力するファイルの種類を
選択します．
\footnote{FXgenで取り扱うことのできるファイルのフォーマットの詳細は付録Aに記載します．}

\paragraph{Import Shape(STL, OBJ)}
STLファイルまたはWaveFront Objファイルを幾何形状データとして読み込みます．
単一または, 複数のファイルを読み込むことができます.
幾何形状データの読み込みが完了すると，読み込んだデータがシーンに追加されます．
シーンにデータが追加されると，GFXビュー上に形状が表示され，ツリービューに読み込んだファイル名のノードが追加されます．
シーンに何もデータが登録されていない状態でファイルを読み込むと，読み込んだファイル名の新規シーンが作成され，その下に読み込んだファイル名の
ノードが追加されます．

\paragraph{Import Shape Dir(STL, OBJ)}
ディレクトリにより階層化された幾何形状ファイル群をまとめて読み込みます．
「Import Shape Dir」メニューを選択すると，フォルダ指定ダイアログが表示され，フォルダ指定ダイアログから階層の起点となるディレクトリを
指定すると，そのディレクトリ配下の幾何形状データを再起的に読み込みます．
読み込みが完了すると，読み込んだデータ群がシーンに追加されます．
シーンにデータ群が追加されると，GFXビューに読み込んだ幾何形状データ群の形状が表示され，ツリービューに階層の起点となるディレクトリ名のノードが追加されます．
階層化された幾何形状データの読み込みでは，ディレクトリ階層はツリーの階層として解釈され，ディレクトリはグループノードとしてツリービューに表示されます．
また，各幾何形状ファイルはツリーのノードとして登録され，ファイル名の名前で表示されます．
シーンに何もデータが登録されていない状態で階層化された幾何形状ファイル群を読み込むと，新規シーンが作成され，階層の起点となるディレクトリの名前の
シーンが新規に作成されます．

\paragraph{Import BC/Medium List}
境界条件 / 媒質のリストをファイルから読み込みます．境界条件 / 媒質リストをファイルから読み込んだ場合，編集中の
境界条件 / 媒質リストは破棄されます．
境界条件 / 媒質の管理方法については\ref{chap:BC_Med}章に詳細を記載します．

\paragraph{Improt Domain(Cartesian, BCM)}
ドメインをファイルから読み込みます．
ドメインとして読み込むことのできるファイルは下記2種類です．
\begin{itemize}
	\item 直交格子ドメイン (Cartesian Domain)
	\begin{itemize}
		\item パラメータファイル (拡張子.tp)
	\end{itemize}
	\item BCM格子ドメイン (BCM Domain)
	\begin{itemize}
		\item パラメータファイル (拡張子.tp)
		\item BCMOctreeファイル (拡張子.oct)
	\end{itemize}
\end{itemize}
ドメインの読み込みが完了すると，読み込んだデータがシーンに追加されます．
直交格子ドメインを読み込んだ場合，ツリーのノードは「Cartesian Domain」という名前で表示され，BCM格子ドメインを読み込んだ場合，ツリーのノードは「BCM Domain」という
名前で表示されます．

拡張子.tp形式のパラメータファイルを選択した場合，ファイル内に記載された情報を元に，自動的に直交格子ドメインかBCM格子ドメインかを判定します．

現在のシーンに幾何形状データが何も登録されていない状態ではドメインを作成することができないため，エラーとなります．
また，ドメインとCellID Meshはシーンに対して1つしか保持することができないため，ドメインをファイルから読み込むと，
現在シーンに登録されているドメイン・CellID Meshは破棄されます．
なお，ドメインの詳細については\ref{chap:Domain}章に記載します．


\paragraph{Import FaceBC}
ドメインの6面に設定した外部境界条件と媒質 (FaceBC)をファイルから読み込みます．
FaceBCは，ドメインに対して設定される情報であるため，ドメインが無い状態でファイルを読み込むとエラーとなります．
FaceBCをファイルから読み込んだ場合，編集中のFaceBCは破棄されます．
FaceBCの詳細については\ref{chap:Domain}章に記載します．

\paragraph{Import CellID Mesh (Cartesian, BCM)}
CellID Meshをファイルから読み込みます．
CellID Meshとして読み込むことのできるファイルは以下の2種類です．
\begin{itemize}
	\item Cartesian CellID Mesh (拡張子.dfi)
	\item BCM CellID Mesh (拡張子.bcm)
\end{itemize}
CellID Meshの読み込みが完了すると，読み込んだデータがシーンに追加されます．
Cartesian CellID Meshを読み込んだ場合，ツリーのノードは「Cartesian CellID Mesh」という名前で表示され，BCM CellID Meshを読み込んだ場合，ツリーのノードは
「BCM CellID Mesh」という名前で表示されます．
CellID Meshとドメインはシーンに対して1つしか保持することができないため，CellID Meshをファイルから読み込むと，
現在シーンに登録されているCellID Mesh・ドメインは破棄されます．
CellID Meshの詳細については\ref{chap:CellIDMesh}章に記載します．


\subsubsection{Export ... }
シーンに登録されているオブジェクトをファイルに出力します．「Export...」にはサブメニューが存在し，ここで出力するファイルの種類を選択します．

\paragraph{Export File Obj}
現在のシーンに登録されている幾何形状オブジェクトをWavefront Objフォーマットのファイルに出力します．
ツリー上に分かれている幾何形状オブジェクト群は１つのファイルとして結合されて保存されます．

\paragraph{Export File STL}
現在のシーンに登録されている幾何形状オブジェクトをSTLフォーマットのファイルに出力します．
ツリー上に分かれている幾何形状オブジェクト群は1つのファイルとして結合されて保存されます．
ダイアログでは出力形式、出力対象、倍率を設定することができます．(図\ref{fig:Export_STL_Dlg}参照)
出力形式としてASCII形式とBINARY形式から選択することができます．
BINARY形式のSTLフォーマットはポリゴン毎にID情報を付与した拡張形式となります．
出力対象は以下の2種類から選択できます．
\begin{itemize}
	\item All~~~~~~~~~全ての幾何形状オブジェクト
	\item Displayed~表示状態の幾何形状オブジェクト
\end{itemize}
倍率は等倍率、任意倍率、固定倍率から選択できます．
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/Export_STL_Dlg.eps}
	\caption{Export STL ダイアログ}
	\label{fig:Export_STL_Dlg}
\end{center}
\end{figure}

\paragraph{Export File All Parameter}
編集中のパラメータ群を1ファイルに保存します．保存されるパラメータ群は以下の3種類です．
\begin{itemize}
	\item ドメイン
	\item 境界条件 / 媒質のリスト
	\item FaceBC
\end{itemize}
なお，ドメインが直交格子の場合でサブドメインが設定されている場合，サブドメインファイルも
同時に出力します．

\paragraph{Export File BC/Medium List}
編集中の境界条件 / 媒質のリストをファイルに保存します．

\paragraph{Export File Domain(Cartesian, BCM)}
現在のシーンに登録されているドメイン情報をファイルに保存します．
シーンに登録されているドメインが直交格子ドメインの場合で，サブドメインが設定されている場合，サブドメインファイルも同時に出力します．

\paragraph{Export File FaceBC}
編集中のドメインの6面に設定したFaceBCをファイルに保存します．

\paragraph{Export Dir Obj}
現在のシーンに登録されている幾何形状オブジェクトをWavefront Objフォーマットのファイルに出力します．
ツリー上に分かれている幾何形状オブジェクトは，ディレクトリにより階層化して保存します．

\paragraph{Export Dir STL}
現在のシーンに登録されている幾何形状オブジェクトをSTLフォーマットのファイルに出力します．
ツリー上に分かれている幾何形状オブジェクトは，ディレクトリにより階層化して保存します．
ダイアログでは出力形式、出力対象、倍率を設定することができます．(図\ref{fig:Export_STL_Dlg}参照)
出力形式としてASCII形式とBINARY形式から選択することができます．
BINARY形式のSTLフォーマットはポリゴン毎にID情報を付与した拡張形式となります．
出力対象は以下の2種類から選択できます．
\begin{itemize}
	\item All~~~~~~~~~全ての幾何形状オブジェクト
	\item Displayed~表示状態の幾何形状オブジェクト
\end{itemize}
倍率は等倍率、任意倍率、固定倍率から選択できます．

\subsubsection{Exit}
FXgenを終了します．

\subsection{Viewメニュー}
「View」メニューには，GFXビューに対する操作や設定の機能が登録されています．

\subsubsection{View Translation / View Rotation / View Zoom / View Rotation Axis)}
「View Translation」「View Rotation」「View Zoom」「View Rotation Axis」ではGFXビューをマウス操作した際の動作モードの切り替えができます．
ここの3種類の項目と，「Selection」の「Pick Mode」と「Rect Mode」はそれぞれが排他の関係となっており，
どれかを選択すると，他の項目は非選択状態となります．
各項目における選択状態の効果は以下の通りです．
\begin{description}
	\item[View Translation] マウスドラッグにより，視点が平行移動します．
	\item[View Rotation] マウスドラッグにより，視点が回転します．
	\item[View Zoom] マウスドラッグにより，視点がズームします．
	\item[View Rotation Axis] マウスドラッグにより，画面に垂直な軸に対して視点が回転します．
\end{description}
View Rotation Axisを選択すると、回転ダイアログが表示されます．
ダイアログでは任意角度回転と固定角度回転を行うことができます．
回転角度を設定し、Rotateボタンをクリックすることで、任意角度回転ができます．(図\ref{fig:Rotation_Axis_Dlg}参照)
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/Rotation_Axis_Dlg.eps}
	\caption{Rotation Axis ダイアログ}
	\label{fig:Rotation_Axis_Dlg}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Perspective View}
「Perspective View」ではGFXビューの投影法の切り替えができます．
「Perspective View」の選択時は透視投影法、非選択時は平行投影法(Ortho View)にて描画されます．
起動初期の状態は透視投影法となります．

\subsubsection{Coordinate Axis / Center Cross / Tree View}
「Coordinate Axis」「Center Cross」「Tree View」ではGFXビュー上のに表示されているCoordinate Axis, 
Center Cross, Tree Viewの表示 / 非表示の切り替えができます．

\subsubsection{Polygon ID Mode / Polygon ID+Wire Mode / Polygon Wire Mode}
「Polygon ID Mode」「Polygon ID+Wire Mode」「Polygon Wire Mode」ではGFXビュー上の幾何形状オブジェクトの
表示モードの切り替えができます．
各項目はそれぞれ排他の関係であり，どれか１つしか選択できません．
各項目における選択状態の効果は以下の通りです．
\begin{description}
	\item[Polygon ID Mode]      幾何形状オブジェクトをIDに応じたカラーで表示します。
	\item[Polygon ID+Wire Mode] 幾何形状オブジェクトをIDに応じたカラーとワイヤーフレームで表示します．
	\item[Polygon Wire Mode]    幾何形状オブジェクトをワイヤーフレームで表示します．
\end{description}
IDカラーの詳細は\ref{chap:Geometry}で記載します．

\subsubsection{Domain Box Mode / Domain Box+Wire Mode}
「Domain Box Mode」「Domain Box+Wire Mode」ではGFXビュー上の直交格子ドメインの表示モードの切り替えができます．
各項目はそれぞれ排他の関係であり，どれか１つしか選択できません．
各項目における選択状態の効果は以下の通りです．
\begin{description}
	\item[Domain Box Mode]      直交格子ドメインを半透明ポリゴンで表示
	\item[Domain Box+Wire Mode] 直交格子ドメインを半透明ポリゴンとワイヤーフレームで表示
\end{description}

\subsubsection{Show Slice Control}
スライス断面の操作UI(Slice Control)を表示します．Slice Controlはスライス断面を持つデータに対し，
各軸方向に垂直なスライス断面の表示位置を制御することができます．
スライス断面を持ち，Slice Controlで制御することのできるデータは以下3種類です．
\begin{itemize}
	\item Cartesian格子ドメイン
	\item BCM格子ドメイン
	\item Cartesian CellID Mesh
	\item BCM CellID Mesh
\end{itemize}
これらがシーンに登録された状態でメニューを呼び出すとSlice Controlが表示されます．
Slice Controlの詳細は\ref{chap:SliceControl}章で記載します．

\subsubsection{Slice Control Mode : Fase / Slice Control Mode : Detail}
Slice Controlによるスライス断面の移動モードを切り替えます．
両項目はそれぞれ排他の関係であり，どちらか１つしか選択できません．
両項目における選択状態の効果については\ref{chap:SliceControl}章で記載ます．

\subsubsection{Show Mesh Grid}
CellID Meshの表示モードを変更します．Show Mesh GridのON/OFFに連動し，GFXビューに表示されているCellID Meshの
セル毎の境界線表示が切り替わります．
なおCellID Meshの詳細については\ref{chap:CellIDMesh}章に記載します．

\subsubsection{View All}
GFXビューの視点位置を，現在の表示中の幾何形状オブジェクト全体が収まる位置に自動的に移動します．

\subsection{Selectionメニュー}
「Selection」メニューには，GFXビュー上のオブジェクトに対するマウス選択の設定の機能が登録されています．

\subsubsection{Pick Mode / Rect Mode}
「Pick Mode」と「Rect Mode」はGFXビューをマウス操作した際の動作モードを変更します．
ここの2種類の項目と，「View」の「View Translataion」「View Rotation」「View Zoom」「View Rotation Axis」はそれぞれが排他の関係となっており，
どれかを選択すると，他の項目は非選択状態となります．
各項目における選択状態の効果は以下の通りです．
\begin{description}
	\item[Pick Mode] マウスクリックするとカーソル上の最前面のオブジェクトが選択状態になります．
	\item[Rect Mode] マウスドラッグにより範囲選択ができます．選択範囲に含まれるオブジェクト全てが選択状態となります．
\end{description}
またここで選択されるオブジェクトは，ポリゴンとサブドメインの2種類があり，「Selection」の「Polygon Mode」と「Sub Domain Mode」
の選択状態により切り替わります．

\subsubsection{Polygon Mode / Sub Domain Mode}
「Polygon Mode」と「Sub Domain Mode」では，GFXビュー上のオブジェクトに対し，マウスで選択する際の選択対象の切り替えができます．
各項目はそれぞれ排他の関係であり，どれか１つしか選択できません．
各項目における選択状態の効果は以下の通りです．
\begin{description}
	\item[Polygon Mode]    マウスによる選択の対象を幾何形状オブジェクトにする．
	\item[Sub Domain Mode] マウスによる選択の対象をサブドメインにする．
\end{description}
サブドメインの詳細については\ref{chap:Domain}章に記載します．

\subsubsection{Setting Polygon BC/Medium}
幾何形状オブジェクトの選択ポリゴンに対し，IDを設定するダイアログを表示します．
ID設定の詳細については\ref{chap:Geometry}章に記載します．

\subsubsection{Setting Sub Domain Acitive/Inactive}
選択状態のサブドメインに対し，活性 / 不活性状態を設定します．
活性 / 不活性状態の詳細については\ref{chap:Domain}章に記載します．

\subsubsection{Focus To Selection}
GFXビューの回転中心を，選択状態のポリゴンの中心にフォーカスします．

\subsubsection{None}
全ての選択状態を解除します．

\subsubsection{Reset Domain Clipping}
サブドメインの表示領域の設定をリセットします．サブドメインの表示領域設定の詳細は\ref{chap:Domain}章に記載します．

\subsection{Domainメニュー}
「Domain」メニューにはドメインに関連する機能が登録されています．

\subsubsection{Create New Cartesian donain}
直交格子ドメインを新規作成します．ドメインを新規作成するとシーンに直交格子ドメインが追加されます．
なおドメインに関する詳細は\ref{chap:Domain}章に記載します．

% \subsubsection{Create New BCM domain}

\subsubsection{Edit Domain}
シーンに登録されているドメインに対し，パラメータを設定するダイアログを表示します．
シーンにドメインが登録されていない場合，このメニューは選択できません．
シーンに登録されているドメインが直交格子ドメインの場合は「Cartesian Domain Property」ダイアログが，BCM格子ドメインの場合は「BCM Domain Property」が表示されます．
なおドメインに関する詳細は\ref{chap:Domain}章に記載します．

\subsubsection{Edit FaceBC}
シーンに登録されているドメインに対し，FaceBCを設定するダイアログを表示します．
シーンにドメインが登録されていない場合，このメニューは選択できません．
FaceBCの詳細は\ref{chap:Domain}に記載します．

\subsubsection{Delete Domain}
シーンに登録されているドメインを削除します．
シーンにドメインが登録されていない場合，このメニューは選択できません．

\subsection{Meshメニュー}
\subsubsection{Delete Mesh}
シーンに登録されているCellID Meshを削除します．
シーンにCellID Meshが登録されていない場合，このメニューは選択できません．

\subsection{Settingメニュー}
\subsubsection{BC/Medium List Manager}
境界条件 / 媒質のリストを編集するダイアログを表示します．
境界条件 / 媒質のリスト編集の詳細は\ref{chap:BC_Med}に記載します．

\subsubsection{Coordinate Viewer}
GFX ビュー上に指定した幾何形状データを作成するダイアログを表示します．
幾何形状データは点(立方体)、直方体，円筒を選択することができます．幾何形状データの作成の詳細は??に記載します．

\subsubsection{Background Color}
GFX ビューの背景色を設定するカラーパレットを表示します．
RGB24bit の任意の色を設定することができます．

\subsection{Helpメニュー}
\subsubsection{Version}
FXgenのバージョン情報を表示します．

\section{ツールバーの操作}
ツールバーには，マウスピックモード，マウス操作モード，視界設定の切り替えを行うためのボタン群が配置されている領域です．
各ボタンの説明は図\ref{fig:ToolBar}の通りです．
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/ToolBar.eps}
	\caption{ツールバーの説明}
	\label{fig:ToolBar}
\end{center}
\end{figure}

\section{ツリービューの操作}
ツリービューは現在シーンに登録されているオブジェクトを階層構造で表示します．

\subsection{階層操作}
ツリービューを構成する要素として，階層を表現する「グループノード」と，階層以下のオブジェクトを表現する「ノード」の2種類があります．
「グループノード」は配下に「ノード」及び「グループノード」を持ちます．「グループノード」には「折りたたみ状態」と「展開状態」の2種類があります．
「折りたたみ状態」の場合，そのグループ配下のノードはツリービューに表示されず，「展開状態」の場合，その配下のノードがツリービューに表示されます．
「折り畳み状態」と「展開状態」の切り替えは，「グループノード」の左端の四角をクリックすることで切り替えられます．
(図\ref{fig:TreeView}参照)
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=90mm]{img/TreeView.eps}
	\caption{ツリービューの説明}
	\label{fig:TreeView}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{表示 / 非表示操作}
「グループノード」と「ノード」の両方とも，表示 / 非表示を切り替えるための「目」のアイコンがあり，目のアイコンをクリックすることで
そのオブジェクトのGFXビュー上の表示 / 非表示を切り替えることができます．
オブジェクトが表示状態の場合「目」のアイコンは開いた状態で，オブジェクトが非表示の場合「目」のアイコンは閉じた状態で表示されます．
(図\ref{fig:TreeView_Eye}参照)
なお，「グループノード」の目のアイコンをクリックした場合，その配下のオブジェクト全てがGFXビュー上で非表示になります．
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=40mm]{img/TreeView_Eye.eps}
	\caption{ツリービューの「目」のアイコンの説明}
	\label{fig:TreeView_Eye}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{不透明表示 / 半透明表示操作}
　「Modelノード」配下の「グループノード」と「ノード」の両方とも，不透明表示/ 半透明表示を切り替えるための「三角形」のアイコンがあり，
三角形のアイコンをクリックすることでそのオブジェクトのGFX ビュー上の不透明表示 / 半透明表示を切り替えることができます．
オブジェクトが不透明表示状態の場合「三角形」のアイコンは黒塗り状態で，
オブジェクトが半透明表示の場合「三角形」のアイコンは灰塗り状態で表示されます．(図\ref{fig:TreeView_Tri}参照)
 なお，「グループノード」の三角形のアイコンをクリックした場合，その配下のオブジェクト全てがGFX ビュー上で半透明表示になります．
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=40mm]{img/TreeView_Tri.eps}
	\caption{ツリービューの「三角形」のアイコンの説明}
	\label{fig:TreeView_Tri}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{オブジェクトの選択}
ツリービューではオブジェクトの一括選択ができます．ツリービューから「ノード」をクリックすると，そのオブジェクトが
選択状態となります．また，「グループノード」をクリックすると，そのグループ配下のノード全てが選択状態となります．
なお，選択状態にできるオブジェクトは以下の2種類です．
\begin{itemize}
	\item 幾何形状データ
	\item 直交格子ドメイン
\end{itemize}

\subsection{オブジェクトの消去}
ツリービューではオブジェクトを消去することができます．ツリービューから「ノード」を右クリックすると，
そのオブジェクトが選択状態になり，プロパティダイアログが表示されます．
また，「グループノード」をクリックすると，そのグループ配下のノード全てが選択状態となり，
プロパティダイアログが表示されます．\\
プロパティダイアログのDeleteを選択することで，そのオブジェクトは消去されます．(図\ref{fig:TreeView_Delete}参照)\\
なお，消去できるオブジェクトは以下の2種類です．
\begin{itemize}
	\item 幾何形状データ
	\item 直交格子ドメイン
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{img/TreeView_Delete.eps}
	\caption{ツリービューのDeleteプロパティダイアログの説明}
	\label{fig:TreeView_Delete}
\end{center}
\end{figure}


\section{GFXビューの操作}
GFXビューでは，シーンに登録されている以下3種類のデータを3DCGで表示します．
\begin{itemize}
	\item 幾何形状データ
	\item ドメイン
	\item CellID Mesh
\end{itemize}

また，GFXビューをマウスで操作することで，2種類の操作を行うことができます．
\begin{itemize}
	\item オブジェクトの選択
	\item 視点の変更
\end{itemize}
上記2種類の操作の切り替えは，Viewメニュー及びツールバーの設定から変更します．\\\\

 GFXビューの操作では，Altキー(及びモディファイアキーの組み合せ)を入力しながらマウス操作を行うことで，
マウス操作モードに関わらず視点の変更を行うことができます．
Altキーによる視点の回転，平行移動，ズームの操作方法は以下の通りです．

\vspace{1cm}
\begin{tabular}{l l}
	回転     & Altキー $+$ マウスドラッグ \\
	平行移動 & Altキー $+$ Shiftキー $+$ マウスドラッグ \\
	ズーム(*)   & Altキー  $+$ Ctrlキー $+$ マウスドラッグ \\
\end{tabular}

\newpage
(*)ズームに関しては、キーボードにて一定倍率のズーム操作も可能です．\\
\begin{tabular}{l l}
	2倍ズームアウト    & ピリオドキー(\verb|>|)  \\
	5倍ズームアウト    & Shiftキー       $+$ ピリオドキー(\verb|>|) \\
	2倍ズームイン    & カンマキー(\verb|<|)  \\
	5倍ズームイン    & Shiftキー       $+$ カンマキー(\verb|<|) \\\\
\end{tabular}


\section{Mac：ダイアログを「Tab」キーで選択するための設定}
プラットフォームがMacOSXの場合, ダイアログを「Tab」キーで操作するには, 以下の環境設定が必要です.\\
「環境設定」→「キーボード」→「キーボードショートカット」と進んで「フルキーボードアクセス」の項目を「すべてのコントロール」に変更します．(図\ref{fig:Mac_Tab}参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{img/Mac_Tab.eps}
	\caption{Mac 環境設定画面}
	\label{fig:Mac_Tab}
\end{center}
\end{figure}

なお, Tabキーで選択した箇所は, 「スペース」キーでオンオフを操作できます.


